<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:webfeeds="http://webfeeds.org/rss/1.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Harper</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content on Harper</description><webfeeds:icon>http://localhost:1313/images/photo.png</webfeeds:icon>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Dec 2024 23:20:59 +0800</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>阅读｜《鱼不存在》</title>
      <link>http://localhost:1313/category/read/the-fish-doesnt-exist/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2024 15:16:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/read/the-fish-doesnt-exist/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这本书是以双线展开，一边是斯坦福建校校长大卫·斯塔尔·乔丹的一生，一边是作者露露·米勒的生命历程，指向同一个命题“人生的意义”，而答案在一开始作者就已经点明“&lt;strong&gt;由此观之，生命何等壮丽恢宏&lt;/strong&gt;”。有读友说作者的写作方式是模仿《叔本华的治疗》，但我还没有看过这本书，暂时不予评论。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这本书是以双线展开，一边是斯坦福建校校长大卫·斯塔尔·乔丹的一生，一边是作者露露·米勒的生命历程，指向同一个命题“人生的意义”，而答案在一开始作者就已经点明“<strong>由此观之，生命何等壮丽恢宏</strong>”。有读友说作者的写作方式是模仿《叔本华的治疗》，但我还没有看过这本书，暂时不予评论。</p>
<h3 id="01-混乱即一切">01 混乱即一切</h3>
<p>在回答“人生的意义”之前，我们先来看看这个孕育我们生命的世界是什么样的。</p>
<p>热力学第二定律告诉我们，孤立系统自发地朝着熵增的方向演化。量子不确定性与混沌现象告诉我们，世界的本质是随机性与不确定性。作者用非常浪漫形象的语言描述了这两种物理现象。</p>
<blockquote>
<p>混乱会利用一根落下的树枝、一辆疾驰的汽车、一颗子弹，从外部敲打他们；又或许它会从内部瓦解他们，让他们体内的细胞叛变。混乱让你的植物腐烂，让你的狗死去，让你的自行车生锈。它腐蚀你最珍贵的回忆，掀翻你最喜欢的城市，摧毁你建造的所有避难所。</p>
</blockquote>
<p>在这样的世界面前，生命似乎没有意义，无所谓意义。作者的科学家父亲想让她明白的也是这个，“不管谁告诉你生命有意义，都不要相信。这不过是人们臆想出来的自我安慰之语，用以驱散那可怕的感觉：一切都无关紧要，你无关紧要。但事实就是如此，一切都无关紧要，你无关紧要”。“混乱是我们唯一的统治者。那是无言的力量形成的巨大漩涡，它在无意间早就了人类，也会随即将其摧毁。它的眼里根本没有我们，我们的梦想、目标和最高尚的行为都不值一提”。</p>
<p>当我们向世界追问生命的意义的时候，世界回答我们说，我们的生命并不重要。作者不相信这样的答案，她在大卫的一生中寻求另一个答案。</p>
<p>大卫·斯塔尔·乔丹的对抗世界混乱本质的方式是——收藏。心理学家研究过这种现象，《收藏：难以控制的激情》一书中写道，在一个人经历某种分离、失去或伤痛后，其收藏欲通常会变得格外狂热，收藏者就陷入一种”无所不能“的幻觉之中。生命毫无意义，这样的伤痛，值得用一生的收藏去治愈，大卫也是这么做的。</p>
<p>但是，混乱一次又一次打乱大卫的努力，风暴、失去至爱、地震&hellip;</p>
<p>这就好像小时候的你在搭积木或者在沙滩上堆城堡，在你就快完成的时候，一个不知趣的大人跑过来把它们全部推倒，一次又一次。也许一般人在面对这样一次又一次的“苦难”，几次甚至一次之后就会放弃并且就接受生命的无常，但大卫不是，他说，“我已经习惯于坚持不懈地朝着心中的目标努力，并且平静地接受最终结果。此外，厄运只要过去，我便从不为其担忧”。</p>
<p>大卫以他自己对抗虚无的方式度过了他的一生，少年困顿，青年得志，中年糊涂。他的一生充满着高光，但也不可否认他对其他人带来的终身的痛苦。</p>
<h3 id="02-一切即混乱">02 一切即混乱</h3>
<p>作者探寻到此并不认为大卫的答案是她想要的，她继续探寻。直到最后，她发现大卫穷极一生渴望以此揭示自然秩序的鱼类，其实并不存在。作者突然意识到，</p>
<blockquote>
<p>在这个冷酷而混乱的世界里，终究存在着某种宏大的公平。</p>
</blockquote>
<p>至此，生命的意义已经昭然若揭。</p>
<blockquote>
<p>这个世界向我承诺，我的生命中有美好的事物。不是因为我值得，不是因为我为之努力，而是因为它们和破坏与失去一样，是混乱的一部分。生是死的另一面，正如生长和腐烂互相依存。</p>
</blockquote>
<p>“从星辰、永恒或者优生学视角下的完美状态来看，一个人的生命似乎无关紧要，我们不过是一颗微粒上的一颗微粒上的一颗微粒，转瞬即逝。”</p>
<p>是的，对于我来说，你无关紧要；对于你来说，我也无关紧要；对于这个世界来说，你我都无关紧要。我们都是混乱的一部分，这是世界对我们的公平；不同于人为定义的公平。在这里，你和我和草和树和风一样，都只是生命的一种存在形式。</p>
<p><strong>“由此观之，生命何等壮丽恢宏！”</strong></p>
<p>所以，这究竟是在告诉我们什么？为什么我们总是为日常各种事情烦恼痛苦？</p>
<p>我很喜欢一位读友的文字，他说“或许我们可以不把自己定义为一个人，就单纯地把我们当作一个生命。人可要比生命的范围小太多了。”</p>
<p>也许我们不应该过分地追求那些生而为人就被赋予的期待，我们只是自然演进过程的一种生命形式，痛苦是我们强加到自己身上的，问题从来不是问题。</p>
<p>写到这，我又想到一个问题：如此超脱，但那你又怎么解决柴米油盐，明天还不是要照常起来上班？</p>
<p>是这样没错，但明天出门的时候，面对领导的时候，我更能不卑不亢，因为我知道，你和我一样，都不是人。</p>
<p>读完这本书，甚至写完这篇文章。那个关于生命意义的答案，对于我来说好像还是可触摸而又不可触摸的一阵风。也许，人不应该过于执着“意义”这样过于功利的词汇，好好享受当下的生活就好。</p>
<p>我们不必将自己局限于人类社会的期待和框架之中。相反，我们应该拥抱自己作为生命本身的存在，感受与自然界万物的连接。正是这种连接让我们意识到，尽管我们可能在宏观的宇宙尺度上显得微不足道，但在我们自己的生命旅程中，每一个选择、每一个行动都充满了意义。</p>
<p>我们不必过于执着于寻找一个明确的生命意义，而是学会欣赏生活中的每一份美好，每一次挑战，每一次成长。愿我们都能在这个混乱的世界中找到自己的秩序，拥抱生命的壮丽恢宏，并在每一天的生活中发现属于自己的意义。</p>
<blockquote>
<p>此时此地的这一天，天那么蓝，草那么绿，阳光如此耀眼，树荫如此怡人，无处能及。</p>
</blockquote>
<p>在书的最后，作者提供了几个通往超越类别的世界的藏宝图：</p>
<ol>
<li>
<p><em>步行穿过一片森林或一座公园，试着在周围发现每一种彩虹上的颜色，并摘下或拍下每种颜色的事物。最后，把你搜集来的物品根据颜色排成一道彩虹。准备好为之惊叹吧，即便是看似最乏味的世界，也有无尽趣味在其中。</em></p>
</li>
<li>
<p><em>花几分钟给这朵蒲公英上色。一边上色，一边想想你看不起的人或事物的价值。</em></p>
</li>
<li>
<p><em>想想自然界那些还没有名字的事物，比如吹过沙丘青草的风，或者某种山上野花的味道。花几分钟以这些事物为主题自由写作，尽量生动地描述它看上去、听上去、闻上去如何，它如何同周围的世界互动……任由脑中的画面和关联快速涌现，写作时，列表或文字形式均可，随你选用。最后，回头看看自己写的内容，给它起个名字。一旦给它命名，你和这份文稿的关系是不是就改变了？</em></p>
</li>
<li>
<p><em>写下人们对你的各种负面评价，你怀疑人们对你抱有的负面评价，或者你对自己的负面评价。想想你（或者其他人）认为你拥有的缺点。比方说，你太害羞，没法做自己想做的事情，你太无聊，太情绪化，没有魅力，不够机智，缺乏好奇心，不够敏锐，不够强壮……把这些评价事无巨细地写下来。又比方说，你不善于做磅蛋糕，你平衡感不够没法冲浪，你不招人喜欢所以从未真正被爱过……就这样，把这些评价写在这里，写在这段话下面。</em></p>
</li>
<li>
<p><em>把这一页撕下来，烧掉。</em></p>
</li>
</ol>
<hr>
<p>阅读愉快，祝你开心！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>量子不确定性：世界的本质是随机性</title>
      <link>http://localhost:1313/category/idea/quantum-uncertainty/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2024 11:42:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/idea/quantum-uncertainty/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是我秋学期《力学导论》的结课作业，写完之后，觉得很有意思，所以分享一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;量子不确定性和混沌背后是否有更深刻的原理？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;量子不确定性和混沌是对经典物理中的确定性和决定论的挑战，两者揭示了宏观和微观层面上都充满了随机性和不确定性。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这是我秋学期《力学导论》的结课作业，写完之后，觉得很有意思，所以分享一下。</p>
<p><strong>量子不确定性和混沌背后是否有更深刻的原理？</strong></p>
<p>量子不确定性和混沌是对经典物理中的确定性和决定论的挑战，两者揭示了宏观和微观层面上都充满了随机性和不确定性。</p>
<p>量子不确定性最典型的理论是海森堡不确定性关系，该原理指出，不能同时精确测量粒子的位置和动量。在薛定谔方程中，粒子的状态由波函数描述，波函数可以处于多个可能状态的叠加中，在没有进行测量前，粒子处于叠加态，表现出概率性质。在进行测量时，波函数会坍塌到一个特定状态。</p>
<p>混沌的现代内涵涉及广阔，一般用于指代某种“表现为随机”的时间相关过程。其典型理论是“蝴蝶效应”，初始条件的微小变化可以导致截然不同的结果。混沌出现在非线性系统中，这些系统的行为无法通过简单的线性方程来预测，比如现在还不能完美地预测天气。尽管混沌系统在短期内表现出不确定性，但从长期来看，它仍然遵循统计规律，可以通过概率分布来描述其行为。</p>
<p>量子不确定性和混沌在不确定性和统计性质上表现出的相似性，也许表明两者背后存在着更深刻的原理，比如平行宇宙。每个平行宇宙中的事件都是独立，分别对应着不同的观测结果，在我们所处的宇宙里进行观测，结果就是唯一确定的，波函数的坍塌也就不存在。混沌也可以用平行宇宙进行解释，在不同的初始条件下，系统演化出不同的结果，存在于不同宇宙里；而我们所处的宇宙里只会存在唯一确定的一个。</p>
<p>或许更准确的是用弦理论来解释量子不确定性和混沌。在弦理论中，基本粒子并不是零维点，而是一维的弦，这些弦在不同的振动模式下表现为不同的粒子。时空是由弦的振动构成，粒子的状态和位置受到时空结构的影响，测量与时空的结构变化有关，从而影响了粒子的状态，这就解释了量子不确定性。在弦理论中，粒子之间的相互作用可能表现出非线性特征，这为理解量子级别的混沌提供了基础。比如，弦的振动模式可能导致复杂的相互作用，从而产生混沌行为。</p>
<p>另外，从信息论角度来看，量子不确定性和混沌都反映出信息缺失，也就是熵增。这表明世界的本质也许就是向着无序化进行。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>2024年10月：生活是晴空万里与风雨大作</title>
      <link>http://localhost:1313/category/life/202410/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2024 12:47:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/life/202410/</guid>
      <description>&lt;p&gt;现在是11月1日早上八点十二。我坐在曾楼203，窗外风雨大作。昨天心情很差，不仅仅是因为台风、因为秋天，那种无能为力、不甘深深萦绕着我，我想去改变但又害怕不被任何一个人理解。这样的情绪在这个月断断续续地一直包围着我，像潮水一样。也许每个人到了一定阶段，心情都是起起落落的吧，这种感觉像是回到了高三，我无法掌握自己情绪，也无法掌控自己的行为。情绪总是被外界牵动，行为总是被情绪牵动。如果去做检查，我肯定会被确诊双相。11月的课题是和自己的情绪和解，找到适合的路径。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>现在是11月1日早上八点十二。我坐在曾楼203，窗外风雨大作。昨天心情很差，不仅仅是因为台风、因为秋天，那种无能为力、不甘深深萦绕着我，我想去改变但又害怕不被任何一个人理解。这样的情绪在这个月断断续续地一直包围着我，像潮水一样。也许每个人到了一定阶段，心情都是起起落落的吧，这种感觉像是回到了高三，我无法掌握自己情绪，也无法掌控自己的行为。情绪总是被外界牵动，行为总是被情绪牵动。如果去做检查，我肯定会被确诊双相。11月的课题是和自己的情绪和解，找到适合的路径。</p>
<p>现在是11月2日13:14，我坐在寝室里，窗外是晴空万里，阳光溜进房间里，温暖了我冷了两天的心。如果我死在了两天前的台风天里，那我就看不见今天的太阳。</p>
<p>生活是风雨大作和晴空万里。</p>
<h2 id="-生产">&gt; 生产</h2>
<ul>
<li>小红书：2</li>
<li>公众号：3</li>
<li>周刊：4</li>
<li>博客：8</li>
</ul>
<p>在小红书做博主，分享欲是很重要的，这个月几乎没有什么分享欲。还有一个比较重要的原因是，没有什么正反馈，以及我没有想好这个号到底要用来做什么，就暂且先缓慢更新着吧。</p>
<p>公众号更新了三篇，两篇文章读后感，一篇是关于心理学概念的解释，心理学那篇数据比较好，人际交往一直是一个难解的课题。</p>
<p>周刊更新了4篇，放弃的念头也偶有冒出，但还是秉持着「完成先于完美」的精神，先完成每周一更的动作。</p>
<p>博客是这个月折腾最多的，先后更换了三四个模板，最后还是现在这个比较好看。把公众号和周刊内容都移植到了博客上，还是之前那个问题，最近没有什么分享欲。但写作和分享欲是没有必然联系的，即使没有分享欲我也应该坚持写作。不可否认的是，写作让我快乐。</p>
<p>订阅博客放弃了omnivore，听说它也快关闭了；我换成了yarr！，本地部署运营，很安全。follow也开始公测了，但公测用户只能订阅5个账号，不过对我影响不大，本来也就只是体验一下。</p>
<p>另外一个感悟是，我的生产多是集中于写作方面，这是我的舒适区；但也应该多尝试其他方面的生产，比如编程、设计。</p>
<p>十月份接了一个兼职，时薪150，很不错的时薪，但是时间只销售了一次，仍需要更多尝试其他方式。</p>
<hr>
<h2 id="-生活">&gt; 生活</h2>
<h3 id="精神">精神</h3>
<p>微信读书阅读了29天，时长34小时，读过26本，读完4本（其实是3本）；同时30天挑战成功，成功的很大原因是听书功能。</p>
<p>11月继续多读书。</p>
<h3 id="体魄">体魄</h3>
<p>一周两三次的健身，主要是打羽毛球和爬坡。</p>
<p>睡眠还是不太规律，饮食也是。</p>
<h3 id="关系">关系</h3>
<p>这是一个让我内耗的课题。</p>
<p>和父母的关系越好，让我面临的压力越大；所以，每次都不是很想联系他们。</p>
<p>和朋友们，还挺好的，「朋友是自己为自己找的家人」</p>
<p>和爱人，暗恋是跌宕起伏而后有疾而终。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>阅读｜《小王子的领悟》关于爱</title>
      <link>http://localhost:1313/category/read/the-little-prince-about-love/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 12:56:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/read/the-little-prince-about-love/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;卷首语&#34;&gt;卷首语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《小王子的领悟》是一位政治哲学的学者在阅读数十遍《小王子》后，用了30年的人生历程花费半年写就的，可以看做是一篇读书笔记，而我这篇文章是对这篇读书笔记的读书笔记。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="卷首语">卷首语</h2>
<p>《小王子的领悟》是一位政治哲学的学者在阅读数十遍《小王子》后，用了30年的人生历程花费半年写就的，可以看做是一篇读书笔记，而我这篇文章是对这篇读书笔记的读书笔记。</p>
<p>作者在这本书中的哲学关怀是“<strong>在我们的时代，人该怎样活，才能活好自己的人生？</strong>”</p>
<p>作者说“要答好这个问题，我们需要对“人是什么”有所认识，对“什么是美好人生”有所了解，对人的有限和脆弱有所体会，也需要对时代的特色和困境有所洞察。”</p>
<p>这本书讨论了很多哲学问题，​“驯服”​、​“爱”​、​“友谊”​、​“责任”​、​“关怀”​、​“幸福”​、​“选择”​、​“身份”​、​“商品化”​、​“疏离”​、​“占有”​、​“忠诚”​、​“死亡”等。</p>
<h2 id="正文">正文</h2>
<p>我有所感悟的是关于爱（爱情）。</p>
<p><strong>爱是什么？为什么去爱？</strong></p>
<p>我都没有答案，因为我还没有真正意义上爱上一个人。</p>
<p>在《小王子》中，爱是驯服，爱是共同经历。在我这里，爱是接受另一个生命步入你的生活，爱是你决定把伤害自己的机会交给别人。</p>
<p>我从来没有把任何人纳入我的人生规划之中，我接受喜欢的人或者不喜欢的人步入我的生命，但我还没准备好将谁纳入我的未来。自己的未来本来就充满了不确定，再纳入一个人，不确定更大了。我虽然喜欢你，但我还不想把完全伤害我的权利让渡给你。所以，我不轻言爱。</p>
<p>我知道，在没有亲身经历之前，这一切都太过苍白，但这是我此刻所想。如果我爱你，那就代表着我愿意被你伤害。</p>
<p><strong>如果遇到爱的人，该怎么去爱？</strong></p>
<blockquote>
<p>你要用心，要愿意投入时间去关心和聆听对方，了解对方的需要；你要找到彼此相处最恰当的方式，同时也要承担起照顾对方的责任，以及愿意承受因爱而来的眼泪。</p>
</blockquote>
<p>这样就够了吗？还不够。</p>
<p>你要明白，遇到彼此，是难得的缘分。</p>
<blockquote>
<p>双重自主性，加上生命的偶然性，使得一个人和另一个人在时空的某一点能够恰好相遇然后彼此驯服的机率，变得极小。缘分之难，即在此处。</p>
</blockquote>
<p>在爱她之前，你要足够爱自己。爱上她之后，你要学会尊重。她和你一样都是独立自主的个体，你在选择她的同时，她也在选择你。爱不是你一个人的事，这是双向的结果，你要想尊重自己一样尊重她。</p>
<blockquote>
<p>尊重你所爱的人的独立人格，尊重他或她的选择，在最深的意义上，内在于爱。</p>
</blockquote>
<p>得不到，也不要强求。缘分只能让你们相遇。剩下的，是双重自主选择的结果。你爱她，她不爱你，你不能强求；她爱你，你不爱她，她不能强求。</p>
<p>花了两个星期，我终于明白自己的痛苦在于何处。我希望她能像我喜欢她一样喜欢我。但这是不能强求的，你也不能强迫自己喜欢不喜欢的人。</p>
<p><strong>如果没有遇到爱的人，怎么办？</strong></p>
<blockquote>
<p>没关系，即使如此，我还是能够每天好好欣赏落日，好好细味风吹麦田的声响，好好在春夏秋冬的季节变换里感受树叶的不同颜色，然后好好老去。在此意义上，我的生命，由我自己来驯服。</p>
</blockquote>
<h2 id="卷尾鱼">卷尾鱼</h2>
<p>《小王子的领悟》这本书我是在即友的推荐下阅读的，他说阅读《小王子》最好搭配《小王子的领悟》。那天我很想读懂《小王子》，奈何文学素养与哲学素养都不太够。至于我为什么想读懂《小王子》呢？我想从中学会爱，当时的我处于一段非常难受的暗恋期。</p>
<p>也许这样的解读，在小王子眼里或许过于“大人”；在普通人眼里或许过于做作。但正如作者所说，“所有对文本的解读，都是一场艰难的冒险，都有误读错解的可能。我们只有努力尝试，然后交由读者判断，并在持续的对话中寻求更好的理解。”</p>
<p>在写这一篇读书笔记或者说读后感之前，我特意搜过「如何写好读书笔记」。在此之前，我也给自己提了一个问题「读书笔记的意义是什么？」。我觉得要想写好读书笔记首先要问自己一个问题，你为什么要写这篇文章，（别人来写不行吗）。我在想清楚这个问题之后，就不着急想着如何写好读书笔记了。</p>
<p>我为什么要写这篇文章？因为这是我当下对爱的理解。我想用文字去记录、去反思、去怀念，甚至去触达同样看到文字的你。<strong>希望你也被一个人用心爱着</strong>。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>独立博客自省问卷15题</title>
      <link>http://localhost:1313/category/idea/q-a/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 14:30:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/idea/q-a/</guid>
      <description></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>问卷来自<a href="https://yayu.net/4626.html">雅余</a></p>
<p><strong>1、你的博客更新频率是多少？</strong></p>
<p>没有固定更新频率，但保证每月至少一篇（当月的总结）。</p>
<p><strong>2、你的博客上次更新是什么时候？</strong></p>
<p>昨天。但是文章是上周写的。</p>
<p><strong>3、你的博客文章是原创的吗？</strong></p>
<p>坚持原创，坚持“源有头，摘有主”（这句话来自即刻大黑天）</p>
<p><strong>4、你觉得自己的文章对他人有帮助吗？</strong></p>
<p>也许有，也许没有。目前阶段只考虑对自己的帮助。</p>
<p><strong>5、你上次换博客主题/程序是什么时候？</strong></p>
<p>上个月。但是每次看到别人的博客都想换主题，比如昨天。</p>
<p><strong>6、你上一次捣腾博客主题代码是什么时候？</strong></p>
<p>上个月。</p>
<p><strong>7、你会对博客主题进行二次开发？</strong></p>
<p>会，等我技术纯熟的时候。</p>
<p><strong>8、你多久打开自己博客自我陶醉一次？</strong></p>
<p>看心情。近阶段应该可以达到每天一次。</p>
<p><strong>9、你近期对自己博客域名什么感受？</strong></p>
<p>目前挺好，没想法。白嫖CloudDNS的，够用就好。</p>
<p><strong>10、你每天都会看网站的流量统计吗？</strong></p>
<p>应该是有的，但从来不看。</p>
<p><strong>11、你通过博客的广告赚到钱了吗？</strong></p>
<p>没考虑通过博客流量赚钱。建立博客零成本，所以不靠这个赚钱，只是留一个写作的地方。</p>
<p><strong>12、你去浏览别人的博客/网站主要为什么？</strong></p>
<p>学习别人分享的知识，寻找那些让人温暖的文字。</p>
<p><strong>13、看到别人分享了一篇文章，你打开第一反应是什么？</strong></p>
<p>看看文章内容、看看主题。</p>
<p><strong>14、你觉得博客哪方面更重要？</strong></p>
<p>内容第一。</p>
<p><strong>15、近期通过写博客有哪些新收获？</strong></p>
<p>A.知识面有拓展</p>
<p>B.认识了新朋友（单向）</p>
<p>C.写作水平提升</p>
<p>以上都有。</p>
<hr>
<p>更偏好个人生活博客，而不是技术博客；希望能有更多的人写博客，希望我能坚持写下去。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>阅读｜《我看见的世界》</title>
      <link>http://localhost:1313/category/read/the-word-i-see/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2024 23:04:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/read/the-word-i-see/</guid>
      <description></description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="我看见的世界读时感上">《我看见的世界》读时感（上）</h2>
<p><em>20241005-20241006</em></p>
<blockquote>
<p>人类的身体素质在自然界中并不起眼，只是因为人类拥有无尽的想象力，人类社会才取得长足发展。</p>
</blockquote>
<p>先来解释一下标题，「读后感」和「读时感」的区别在于前者思考的过程在接受信息刺激之后；而后者思考的过程发生在接受信息刺激的同时。眼睛接受文字的刺激，在大脑理解这个概念的时候已经自然而然地与已有的经验相关联。所以你看过一次苹果之后，第二次就能自然地认出来，即使它不是同一个苹果，或者甚至不是完整的苹果。</p>
<p>有些跑题了。今天看了李飞飞的自传，10月5日凌晨3点多因为睡不着打开了加入书架好久的《李飞飞自传：我看见的世界》，今天（10月6日）坐火车来学校的旅途里我沉浸在李飞飞看见的世界里，无视了因国庆返程而拥挤吵闹的车厢。</p>
<p>在这本书里，李飞飞给我们呈现了她看见的两个世界，一个是作为移民家庭的现实生活世界，另一个是她灵魂寄居的神经科学和计算科学的世界。神经科学确实是一个很有魅力的世界，曾经有幸窥其一貌，着实惊叹。在李飞飞的描述里，我好像突然理解了曾经那个寒假看的那篇文章，我和朋友开玩笑说「过去的子弹终究是击中了自己」。</p>
<p>在这本书里，飞飞穿插叙述了自己的成长经历和生命科学、人工智能、认知科学等的历史；仿佛就像和一个朋友一起回顾她的生命经历、她的理想信念，让人感觉很安心很兴奋很舒服。</p>
<p>因为是读时感，这篇文章主要是我在阅读时的第一感受，可能杂乱无章，但真实真诚，感谢你的阅读，观看我看见的李飞飞看见的世界。</p>
<hr>
<blockquote>
<p>我对探索自己视野以外的事物产生了永不满足的渴望。</p>
</blockquote>
<p>1.好像很多伟大的科学家都有童年早期都有接触自然的经历，另一个让我印象深刻的女性是居里夫人。</p>
<blockquote>
<p>跟父亲一样，母亲的个性也源于自我认知与社会期待之间的矛盾。</p>
</blockquote>
<p>2.很好奇，我们这一代人（泛指90后）也是在自我认知和社会期待的矛盾中长大的，我们培养出来的孩子会更优秀吗？我们会培养出天才吗？我的答案是我不会🙃</p>
<blockquote>
<p>我从小就有的好奇心可能只是被新环境吓到了，但它并没有消失。</p>
</blockquote>
<p>3.如果我把从小到大的经历和飞飞一样写成自传，我会找到我一直以来所追求的东西吗？我也有某一时刻感受到血液沸腾，灵魂激荡吗？我不知道，我是应试教育比较成功的那一批产物，只是在最近两年出现了一些纰漏。但这种纰漏也不是空穴来风，还是有迹可循的，我有非常优秀的模仿能力，所以模仿标准答案对我来说不是什么难事。在初中的时候或者是更早的时候我就明白在这种培养方式下，除了考试我别无所长。那个时候开始反思但也戛然而止。现在如果继续那个时候的反思，也许这种模仿能力就是我的优势，敏锐的感知能力与好奇心也是我一直以来就有的，我喜欢涉足各个领域的知识，哪怕只是101。是的，这是我的优势，我的血液沸腾，灵魂激荡发生在每一次了解新知打开新世界的时候，第一次有明显的感觉是在二年级学数学的时候，已经不记得到底那时候发现了什么，好像是看着矩形的时候想到平行四边形的性质和判定（还没学平行四边形），那一瞬间我好像发现了新大陆，也许不是数学的快乐，而是那种两个特定神经元被打通的快乐。下一次这种快乐发生在高中写议论文的时候，在列作文大纲的时候，我努力把一个论点讲清楚的时候。但是现在，这种能力已经式微，或者说被其他忧虑所暂时隐藏。</p>
<blockquote>
<p>在这场军备竞赛中，哪怕是拥有最微小的优势（即使是稍微提升深度或略微改善敏锐度）​，都是幸运的，因为这样的生物及其后代可以在不断寻找食物、栖息地和配偶的竞争中处于领先地位。微弱的竞争优势是进化压力的游乐场，通过一次又一次的突变和快速迭代，对生态系统产生了近乎即时的影响。</p>
</blockquote>
<p>4.突变是自发的。在任何环境下都存在突变的个体，环境决定了突变的基因是优势还劣势，也是环境让那些优势突变的基因得以生存延续；发展到现在，人类依旧存在着突变，但好在，人类有思维能力，我们可以完成非生物学意义上的“自我进化”，不依赖突变，而是依赖主观能动性。</p>
<blockquote>
<p>“嗯。”她平淡地回答，“这是你想要的吗？”
“我的意思是……光是薪水就足以改变我们的生活了，而且——”
“飞飞，这是你想要的吗？”
“你知道我想要什么，妈妈。我想成为一名科学家。”
“那还有什么好说的呢？”</p>
</blockquote>
<p>5.看到这段话，情不自禁热泪盈眶。如果在我做选择的时候，有一个人没有任何理由任何想法不带有任何预设不带有任何主观，只是因为我是我，然后发自内心的叩问一句“这是你想要的吗？”。我会做出不一样的选择吗？我不知道，也许我还会这么选。但之后做选择的时候，我一定会发自内心的叩问自己一句“这是你想要的吗？”。</p>
<blockquote>
<p>我们选择的机器学习算法的数学核心是“贝叶斯网络”​（Bayesian network）​，这是一种概率技术。接二连三的问题都是有关这种技术的，但没有一个人问及我们训练算法时所用的数据。数据被公然视为一种惰性商品，只在算法需要时才重要，虽然这种观点并不稀奇，但我开始意识到，有一些重要的东西一直都被低估了。</p>
</blockquote>
<p>6.基于客观事实的思考和处理才能产生洞见。大部分人都在 bullshit ，在用别人的嘴说话，真正的洞见基于事实的观测和推理，这是基础学科让我感到着迷的原因。</p>
<p>感谢你看到了这里，下次再聊～</p>]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>2024年09月：焦虑解决不了问题</title>
      <link>http://localhost:1313/category/life/202409/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2024 16:19:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/life/202409/</guid>
      <description></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>被忽视好久的焦虑终于在9月找上了门，其实也并非无迹可循，离开家回到学校，必然就要面对着未来毕业的思考。我没有可供继承的财产，所以我想要什么样的未来全靠自己争取。</p>
<p>但问题是，我还没想好我想要什么样的未来。</p>
<p>以一定经济实力为基础，努力追求和谐幸福健康的生活？</p>
<p>I am not sure.</p>
<p>焦虑是一直在的，不仅来自于对未来的迷茫，还来自于比较。虽然知道这两者是毫无意义，但也总是控制不住。</p>
<p>和两位师长稍稍聊了一下，虽然不是很深入，但总归消散了一些焦虑。两年后，研究生有的读就去读（不降级），没得读就去工作。所以，我现在应该要积累一些职场中需要的能力。研究生是考验应试能力，我已经被训练了十几年，比较熟悉。工作能力是一个相对比较陌生的领域，需要从现在开始积累。</p>
<p>当开始抱怨现状的时候，多想想“现状是过去的积累”；不想未来还在抱怨现状，现在就开始多积累。</p>
<hr>
<h2 id="生产">&gt;生产</h2>
<ul>
<li>小红书：x5</li>
<li>周刊：x4</li>
<li>博客</li>
</ul>
<p>小红书发了5篇，但数据都挺差的，没有写出「别人想看到的」东西。这个月要稍微用心一点发笔记，争取多赚点伙食费。</p>
<p>周刊发了4篇，模板改了好几篇，写作方法也改了一下。以前是在omnivore里看然后写，现在是在日常浏览过程中看到有趣的就随手保存到flomo里然后挑选。新的方法确实更简单了，也让我更专注的挑选有价值的内容从而进行编辑。</p>
<p>又搭建了一个博客，这个博客决定要好好进行经营！</p>
<hr>
<h2 id="生活">&gt;生活</h2>
<h3 id="精神">精神</h3>
<p>在微信读书上记录的是累计阅读了22天，6小时17分钟。完整阅读完的只有一本杂志《哈佛商业评论》，但是看了很多本好书，比如《福格行为模型》《财富自由之路》。</p>
<p>还向图书馆借了一本《生命通史》。</p>
<p>另外说一句，给微信读书充值了5元参加了30天阅读的挑战。然几天后，微信读书新增借阅功能。</p>
<p>下个月的目标是争取看完一本完整的书。</p>
<p>除了看书，还看了老师推荐的一个电视剧<em>Suits</em>。</p>
<p>一口气看了两季之后就不是很想看了，因为感觉律师是天才做的。而我水平太低，只看到了爽文般的诉讼过程。</p>
<h3 id="体魄">体魄</h3>
<p>体育课上了乒乓球，前半个月每周和雪姐一起去健身房健身。打羽毛球或者乒乓球热身，然后做无氧。后半个月因为身体状态就没有去。</p>
<p>这个月开始会更加频繁的加强训练，减脂加有氧！原因后面讲。</p>
<p>睡眠的话，偶尔熬夜，偶尔早睡。</p>
<p>饮食的话，不太均衡规律。</p>
<h3 id="关系">关系</h3>
<p>和家人朋友们还是维持着原来的关系，我不知道怎么改变目前也没有改变的想法，就先维持着吧。</p>
<p>关于爱情，好像又有了一个crush。</p>
<p>说实话，我真的不喜欢这样上头的感觉，也不喜欢这种喜欢上不可能在一起的人的感觉。</p>
<p>9月5日，在研究生报道注册的时候遇见她，和她聊了几句。偷偷记下了她的名字，后来连她长什么样都不太记得了，但还是记得她的名字。</p>
<p>后来某一天在去食堂的路上好像遇见了？不知道是不是她，但当时的我已经颓废了好几天，没有洗头没有换衣服。</p>
<p>9月30日的时候做了一个大众占卜，里面说，我想要开展一段感情之前需要专注于自身的状态，我需要「清理+总结」。我们之间的进展取决于我对自身状态的调整。</p>
<p>诚哉斯言，现在的我，甚至比不上高中的我。实在是太荒唐了！生活状态一团糟，即使不是为了谈恋爱，仅仅是为了自己，也不应该这样荒唐度日。</p>
<p>所以先调整自己的状态吧，最简单的办法是多出去走走，少回到寝室里发霉。</p>
<p>调整好状态，这个crush很符合大众占卜的下一段感情的对象。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>2024年08月：不断折腾说明生命还鲜活</title>
      <link>http://localhost:1313/category/life/202408/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2024 14:43:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/life/202408/</guid>
      <description></description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="8月要做的事82">8月要做的事（8.2）</h1>
<p>生产：</p>
<ul>
<li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 公众号周刊稳定更新，利己为第一原则。</li>
<li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 小红书多多更新，至少5篇。争取实现今年目标。</li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 继续学习前端技术，加快建站的速度。</li>
</ul>
<p>生活：</p>
<ul>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 读完《如何阅读一本书》并作笔记。早起一小时看书。</li>
<li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 至少读完12篇长文（每周三篇）。</li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 练书法，每周至少一天。</li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 开始记录运动时长。</li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 坚持12点前睡觉。</li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 坚持均衡饮食。</li>
<li><input checked="" disabled="" type="checkbox"> 维持现有的稳定关系。</li>
</ul>
<h1 id="一句话总结">一句话总结</h1>
<p>躺平但在不断翻腾。</p>
<p>从每天来看，这个月无非就是睡觉，浏览，写作，吃饭，睡觉，其中看得多，写得少，睡得也少；但从一个月来看，还是做了一些事情的。</p>
<p>感觉不断折腾就是我的生活底色，我容易满足也不容易满足，可以接受没有，当不能接受之后就会去努力创造或得到，从无到有，会让我满足一会儿。过一阵子又觉得不够完美，就又去创造更好的。</p>
<p>总之就是在来回折腾，是一种完美主义在作怪，表现尤其明显的是不断制造出来的博客，算了下，建立起来的博客比我总共发过的文章可能都要多。</p>
<p>实在是有趣的紧。</p>
<p>不过这样也好，总归有一种活着的实感。</p>
<p>如果每天都是很固定的几件活动，生活很单调，也总是没有一种生活的实感。甚至都没有每天接触大地，那种活着的感觉就更微弱了。所以，还是要有一点点不一样。偶尔折腾折腾也挺好。</p>
<p>迭代、折腾、挣扎，其实都可以表达我想说的意思。但前者太积极，我的这些折腾并没有指向一个好的结果；后者太沉重，我还没毕业，虽然也偶尔操心赚钱的事，但目前还是有人在替我负重前行。</p>
<p>延续上个月的总结框架，从生产和生活来回顾。</p>
<h1 id="生产">生产</h1>
<ul>
<li>周刊 * 4</li>
<li>小红书 * 8</li>
<li>兼职收入：¥10680</li>
</ul>
<h2 id="周刊">周刊</h2>
<p>每周都定时发，也基本满足上个月给自己定的目标，写的更加“从心”，但还是不够坦率，比如直白的关于如何创业、如何积累财富的文章就发的比较少，还是因为有点在意别人的看法，不太习惯把野心暴露在太多熟人面前。</p>
<p>另外一个比较重大的改变是，把周刊的形式从公众号换成了newsletter，这样的话同步的notion网页就可以停止了。没错，我还给周刊做了一个notion网站，足以体现这个月的关键词：折腾。</p>
<p>哦对，把周刊名字也改了。从原来的「增长周刊」改为了「Wondrift周刊」，原来的意思是每天都有增长，也有参考「增长黑客周刊」的意思，现在想想实在太高看自己了。正好也因为要换一个平台，索性改了个名，“Wondrift”取自“Wonder Drift”之意，也有“让奇迹发生”之意。</p>
<h2 id="小红书">小红书</h2>
<p>人设是学习博主，但已经一个月没学习了，勉勉强强发了几篇，数据一半好一半差，数据好的几篇制作流程非常简单，是资源分享型，果然每个人都有潜在的“松鼠症”。不过这样走捷径的行为，会让人迷失在数据里，失去前进的动力，还是要学会写故事。</p>
<p>另外值得一提的是，这个月达到了今年的目标，并且赚到了第一笔商单，邀请挺多的，但最后还是选了这个比较合适的。</p>
<h2 id="兼职">兼职</h2>
<p>暑假放弃了实习选择了兼职，虽然这样没了实习证明，但下学期的生活费是到手了。下学期的课也比较少，打算找一个合适的日常实习做一下。</p>
<p>只有亲自体验了，才知道不使用杠杆的赚钱方式真的很辛苦，当然，收款的时候还是很幸福的。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>不可不走心的一件事</title>
      <link>http://localhost:1313/category/idea/commercial-thinking-2/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2024 08:34:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/idea/commercial-thinking-2/</guid>
      <description></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>今天早上我意外的发现一笔订单，原本以为是提醒我订阅过期的通知，结果发现是我的分销订单。那么截止到今天为止，作为一个大学生，我已经从5种途径获得过收入，未来无非也就这几种获得收入的形式。</p>
<p><strong>1.学校助学金和奖学金</strong></p>
<p>助学金每个季度发一次，奖学金每个学年申请一次。性质上就像以后定期发的工资和不确定的年终奖，需要满足一定资质和拥有一定的绩效（学习成绩）。</p>
<p><strong>2.家教辅导</strong></p>
<p>一般集中在假期和周末，单价高但客源不稳定。性质上属于外快，也是体力劳动的一种，本质上还是出卖自己的时间获利。</p>
<p><strong>3.自媒体接广告</strong></p>
<p>账号有一定流量，就可以开始接广告。性质上也是外快，是脑力劳动，比上面一种要省力气一些，但同样的是不稳定。</p>
<p><strong>4.分销</strong></p>
<p>通过分销别人的产品取得佣金，这是利用了杠杆的收入，一次分发，多次获利。是一种比较合适的副业，边际成本为零，但无上限。</p>
<p><strong>5.理财产品</strong></p>
<p>目前我只用过余额宝和零钱通，买过一点基金和黄金。这是利用了杠杆的收入，需要的是敏锐的投资眼光，需要经验积累和洞察力。同时高收益也高风险，存在损失厌恶的可能。</p>
<p>实现财富自由道阻且长，这也不是最终目的。最终目的是实现时间自由，实现时间自由后就可以没有压力的探索自己喜欢做的事情。有一些时间是必须以财富自由为基础的，比如陪在父母家人朋友身边、比如旅游；但有些时间是不一定必须以财富自由为基础，比如学习成长。希望以后，能先找到一个让我实现后者的工作，再逐步实现前者的时间自由。</p>]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于搭博客这件事</title>
      <link>http://localhost:1313/category/aboutblog/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2024 14:18:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/aboutblog/</guid>
      <description></description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="缘起">缘起</h2>
<p>第一次萌生要做一个博客网站是在2022年的时候，在puq看到一个朋友建了自己的网站，让我觉得很酷，但我没有行动。</p>
<p>后来，在学研的程设辅学群里看到好多cs的大佬，他们基本都拥有一个自己的博客网站，让我觉得很酷。</p>
<p>一次偶然的机会，看到了<a href="https://blog.tonycrane.cc/">鹤翔万里的博客</a>，看到其中一篇文章介绍了他搭建笔记网站的过程，用的是<a href="https://www.mkdocs.org/">mkdocs</a>。</p>
<p>之后，我也尝试自己搭了一个网站，很多配置不懂就先看别人写了注释的代码，勉强搭起了一个笔记网站。</p>
<p>再到今年发现一位在<a href="https://xlog.app/">xlog</a>上建博客的人，看了她写的<a href="https://hellotangman.xlog.app/Why-do-I-write-a-blog-">一篇博文</a>，让我也想在链上写一些自己的东西。于是马上也注册了<a href="https://harperbai.xlog.app/">一个</a>，配置很方便，就像一个社交软件，在dashboard上编辑发布，就可以在网站上看到了。</p>
<p>但是，我没有坚持下来。因为xlog虽然编辑很方便，但是需要梯子和链上钱包，感觉比更新静态网站要麻烦一些。加上看了很多哥飞的建站文章，就又萌生了建立静态站的想法。</p>
<p>找到并参考<a href="https://www.pseudoyu.com/zh/2022/05/29/deploy_your_blog_using_hugo_and_github_action/">这篇文章</a>，建了一个由<a href="https://gohugo.io/">hugo</a>和<a href="https://dash.cloudflare.com/">cloudflare</a>支持的<a href="https://blog.harperby.cloudns.be/">网站</a>。更新几次之后，就是现在这样。</p>
<p>那么台子已经搭好了，要准备往里面填充内容了。每次看到<a href="https://rolen.wiki/">rolen</a>的博客，就很有更新的动力。因为很多博客要么是技术博客，要么更新的很不频繁。而rolen不一样，每次点开他的网站，都可以发现一些不同的东西，而且他的文字总有一种让人很舒服的感觉。</p>
<h2 id="未来">未来</h2>
<p>我希望自己能继续更新下去，让它慢慢长成丰富的样子，算是与这个世界的一点联系。</p>
<p>2024-10-15更新：写博客是为了长久的记住，让它变成温柔的样子，坚强地对抗时间。</p>
<blockquote>
<p>我思，故我在。</p>
</blockquote>]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>http://localhost:1313/about/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2024 09:27:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/about/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;我&#34;&gt;我&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我叫白珊（aka.Harper），目前是且永远是一名学生。我的专业是&lt;strong&gt;法学&lt;/strong&gt;，在此之前我学过&lt;strong&gt;心理学&lt;/strong&gt;，我的兴趣在&lt;strong&gt;科学与技术&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;email：7451392@gmail.com&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="我">我</h2>
<p>我叫白珊（aka.Harper），目前是且永远是一名学生。我的专业是<strong>法学</strong>，在此之前我学过<strong>心理学</strong>，我的兴趣在<strong>科学与技术</strong>。</p>
<p>email：7451392@gmail.com</p>
<h2 id="我的原则">我的原则</h2>
<ul>
<li>不在疲惫和饥饿的时候做决定。</li>
<li>不在半夜做决定，包括购物。</li>
<li>不在睡前喝咖啡。</li>
<li>晚上十一点之后不主动找别人聊天。</li>
</ul>
<h2 id="我的愿望">我的愿望</h2>
<ol>
<li>在大学期间读完100本书。</li>
<li>在大学期间写50篇读书报告。</li>
<li>在大学期间去5个城市旅游并写游记。</li>
</ol>
<h2 id="关于这个网站">关于这个网站</h2>
<ul>
<li>20240910 创建博客网站，采用<code>dream</code>这个主题</li>
<li>20240912 网站上线</li>
<li>20240912 写了第一篇文章<a href="content/posts/aboutblog.md">关于搭博客这件事</a></li>
<li><del>20240926 增加了<a href="https://moments.harperby.cloudns.be/">「Moments」</a>发表日常短博文,采用的是<a href="https://themes.gohugo.io/themes/hugo-theme-moments/">这个模板</a></del></li>
<li>20241018 更换主题.</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>2024年07月：秩序感是过出来的</title>
      <link>http://localhost:1313/category/life/202407/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2024 14:40:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/category/life/202407/</guid>
      <description></description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>时间过得好快，感觉7月份并没有做什么，对时间的把握还是太宽松了，很多时候我的生产力完全是依赖当时的状态，以至于四周的时间里，有一半的时间都是荒废的。</p>
<p>但不管怎么样，还是要记录的。</p>
<p>虽然我现在感觉自己的生活没有一个比较秩序的体系，如果我总是想着建立一个生活的体系，那么我应该永远不能完成。昨天看到一篇文章，体系或者说系统，是在慢慢迭代的，那么我应该先去做先去记录，或者先模仿一个体系再建立自己的体系。</p>
<p>不对，体系不是目的。体系只是实现成长的一种手段，首先我应该明白的是，我的目的是什么。然后想的是，我要解决哪些问题来实现这个目的。每个月的总结就是来回顾这些问题，来回顾我解决问题的手段，来调整我想目标迈进的方向。</p>
<p>如果从终极目标出发，可以发现，有些目标是过程性的，有些是终局性的，但其实归根结底还是过程性的，因为人生的终局就是死亡。</p>
<p>我的目标是什么呢？这个问题一直被不断发问，答案应该也是再不断迭代的。既然目标是不断迭代的，那么手段也应该不断迭代。</p>
<p>从最长远的目标来讲，我希望自己可以活到70岁，那么我的人生的还有50年。我希望这50年里：</p>
<ul>
<li>生产：有一份喜欢的工作足以支持生活。</li>
<li>生活：精神富足，身体健康，关系融洽。</li>
</ul>
<p>进一步细分，就是当下应该做的事情，再与实际做的事情进行对比。这就是做回顾的重要意义。</p>
<h1 id="生产">生产</h1>
<ul>
<li>公众号：增长周刊 * 3</li>
<li>小红书：笔记 * 4</li>
<li>项目：写作指南（搁置）</li>
<li>项目：建站（正在进行中）</li>
<li>任务：前端技术（正在学习中）</li>
<li>中期任务（毕业）：参与社会实践拿到学分</li>
</ul>
<p>公众号因为中途有个周末去考驾照，以致于少发了一期，会在后续弥补。</p>
<p>写这个周刊的初心是记录自己的阅读，但当公开它时，就会感觉自己的成长好像被人窥探，就会想要刻意去包装自己，尽量挑一些有趣的文章看，这样其实是违背初心的。而且再选择阅读的文章时，更多的考虑到受众了。这样的方法是不对的，我应该要做的是从先考虑自己，去阅读对自己有帮助的文章，然后再从其中挑选可能对大家也有用的文章。</p>
<p>小红书这个月的数据还是好的，封面也进步了不少。虽说设备不是最重要的，但好的设备也能降低对技术的要求而拍出好看的照片。从数量上来说，这个号更新的频率有点少了，发布时间主要集中在后半个月，这与前半个月去参加社会实践有一定关系。8月份要多多更新。有更新才能有机会。</p>
<p>关于其他项目，写作项目搁置的原因是因为还没想好该如何出售。打算先学运营通过分销出售其他人的产品跑通这个过程再去搭建自己的产品。建站和学习前端技术在缓慢进行中，根据纳瓦尔的说法，代码和内容都是杠杆。虽然现在AI降低了代码的门槛，但技术学会了就是自己的，还是要保持不断的精进。毕竟门槛降低意味着竞争更加激烈。</p>
<p>关于毕业这个中期任务，我的目标是先拿到本科的 学位证书，如果有机会的话再读一个研究生吧。</p>
<h1 id="生活">生活</h1>
<h2 id="精神">精神</h2>
<ul>
<li>书籍：《左耳听风》</li>
<li>长篇文章：至少7篇</li>
<li>动漫：《葬送的芙莉莲》</li>
<li>网络小说：好几本吧</li>
</ul>
<p>书架上增加了很多书，但没有一本是看完的。归纳原因有：1.没有固定的阅读时间，阅读大多数是在身体疲惫有困意的时候阅读，并且两次阅读时间有一定间隔导致下次继续的时候已经忘了前面的内容。2.不能连续阅读一个小时，对内容不能产生连贯理解。3.总是看到别人的推荐就会加到书架里。4.使用手机端读书很容易就点开别的软件。改进的办法是：找一个固定的时间用电脑或者平板看书。这个时间段要满足的条件是保持清醒和专注的时间超过1小时，没有其他打扰。所以，8月份可以尝试早起看一小时的书。先看那些具有底层思维的书，比如《如何阅读一本书》。</p>
<p>长篇文章的阅读主要是因为我要写周刊，而不是因为我对那个内容感兴趣，感兴趣只是其次。这样不好，调整方向是主动搜索对自己有用的、感兴趣的文章；不用在意别人的怎么看。</p>
<p>《葬送的芙莉莲》在六月份的时候lm一直强力推荐，留校学车那段时间比较空，花两天看完了，感觉是很好看。有一个话感触很深，“对于那些必须要做的决定，如果现在不做，以后也是要做，如果一直推迟，那么这一生都无法进步了，而人的一生总是那么短”。是的，对于那些关键的问题，我们是无法逃避的，晚解决不如早解决，早解决还可以早为不满意的结果进行调整，我们对抗的从来都是时间。我们不是寿命无限的精灵，我们不可能花100年的时间去学会爱人，不可能一直都等着。时间宝贵，趁早出发，才能看见更多的风景。雷总说，“甘于平庸是衰老的开始”。希望十年后的我，依然在路上。</p>
<p>网络小说真的是脑子的垃圾零食，你明知道吃它是不健康的，但还是一直在吃。回想起来，染上网路小说的瘾应该是在疫情在家学习那段时间。曾经也有看过，但觉得很无聊也就没看了，现在想想是没有遇到对口味的哈。对于我来说，如果适量的话，也算是一种放松方式，毕竟平时也没别的什么爱好了。但很容易就会过量，7月应该是过量了。原因有现在是暑假，没有什么其他紧急的事情做（其实是有，但大脑就是喜欢即时的快乐），另外就是因为6月期末周紧张了很久，没有好好放松。解决办法是培养一个新爱好，比如练书法（上个学期捡起来了，暑假就继续拿着吧）。</p>
<h2 id="体魄">体魄</h2>
<p>运动：游泳一次。
睡眠：几乎都在12点以后睡。
饮食：总体还算规律，但不够均衡。</p>
<p>四月份的时候和mx开始健身，频率不高，但好歹喜欢上这项运动了。</p>
<p>七月份的运动量大概就是在7月8号和wq去游泳一次，在寝室听着wq清点了一遍东西，结果我还是忘了带泳帽，只好现场买了一顶。说来，寝室每个人都被我拉去游过泳了。和xn时领悟游泳的秘诀，和lm时知道了自己根本无法在深水区游泳，也就是还不是很会游泳，和wq时学会了自由泳的打腿。此外，勉强算是运动的可能是练了两个星期的车以及7月30日和wyj在江边散步。8月份要增强运动强度了。</p>
<p>7月上旬在社会实践，睡得还挺早的。中旬在学校练车，下旬在家里都睡得比较迟。中旬基本是12点多，下旬基本一两点。熬夜对身体伤害极大，这是已经知道的不能再知道了。8月份回归正常作息，争取在12点前睡觉。</p>
<p>一日三餐基本能做到，但饮食结构是不合理的。碳水过多，蔬菜蛋白质过少。8月份掌握家里的厨房，争取半个月的饮食可以达到结构合理，营养均衡。一直有这个想法，但一直没做的原因是没有建立SOP，导致每次做一顿饭都要花费很长时间。简单想了一个SOP：</p>
<ol>
<li>前一天确定明天的菜单和做法。</li>
<li>下午家教结束的时候去菜场把第二天的菜买了。</li>
<li>家教后回到家做晚饭。</li>
</ol>
<h2 id="关系">关系</h2>
<p>和家人：一般般。
和朋友：与lm联系密切，与yy保持稳定联系。</p>
<p>在学校的时候因为不知道和父母聊什么，几乎一个星期会打一次电话。回到家里，除了吃饭时间其实也是各自在房间里，交流不多。感觉和父母的关系，很看我的情绪状态，比如前天情绪状态不太好，在家里一刻都呆不下去。还是得情绪稳定，才能更包容体谅父母来维持稳定的关系。在这段关系里，我没学会的是如何表达爱，以至于在和朋友的交往中我也似乎不太自然地表达关怀。</p>
<p>7月份和lm的聊天比较火热，虽然我们并不总是即时的聊天，但总是会认真回答。好像我每个假期都会有一个话搭子，不管大事小事都会分享，这样的聊天对象是最近联系的，并且我认为随便发也不会被对方嫌弃的。或许，这才是最自然的记录生活的方式。是啊，之后应该把这些聊天记录好好利用。不是说你不知道自己热爱什么吗？看看你的聊天记录，一天看不出来，一个月、一年总是能瞧出一些端倪的。</p>
<h1 id="7月成就事件">7月成就事件</h1>
<ul>
<li>驾考一把过，拿到驾照。</li>
</ul>
<h1 id="8月要做的事">8月要做的事</h1>
<p>生产：</p>
<ul>
<li>公众号周刊稳定更新，利己为第一原则。</li>
<li>小红书多多更新，至少5篇。争取实现今年目标。</li>
<li>继续学习前端技术，加快建站的速度。</li>
</ul>
<p>生活：</p>
<ul>
<li>读完《如何阅读一本书》并作笔记。早起一小时看书。</li>
<li>至少读完12篇长文（每周三篇）。</li>
<li>练书法，每周至少一天。</li>
<li>开始记录运动时长。</li>
<li>坚持12点前睡觉。</li>
<li>坚持均衡饮食。</li>
<li>维持现有的稳定关系。</li>
</ul>
<p>刚刚（2024年8月1日18：10）在即刻上看到一个好奇点名贴“最希望回到什么时候”，看到几个答案都是回到大学的时候，那就也就是说很多人的大学其实都留下了遗憾。我想我以后肯定也会因为一些事情觉得大学时光没有利用好，那么我现在可以做的是写一个博客，送给未来的自己，让我从这些文字间告诉未来的我，其实你已经很不错啦！</p>]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>